% options for aa style
%
%\documentclass[referee]{aa} % for a referee version
%\documentclass[onecolumn]{aa} % for a paper on 1 column  
%\documentclass[longauth]{aa} % for the long lists of affiliations 
%\documentclass[letter]{aa} % for the letters 
%\documentclass[bibyear]{aa} % if the references are not structured 
%                              according to the author-year natbib style

\documentclass[utf8]{../aa-package/aa}

\usepackage{graphicx}
\usepackage[varg]{txfonts}

%\usepackage[options]{hyperref}
% To add links in your PDF file, use the package "hyperref"
% with options according to your LaTeX or PDFLaTeX drivers.
%
% hidelinks removes red border from clickable links
\usepackage[hidelinks]{hyperref}

% taken from the lecture slides, ''lebensnotwendig'':
% the rest is already in the aa.cls style definition
\usepackage{lmodern}

% use external bib file with aa citation style
\usepackage{natbib}
\bibpunct{(}{)}{;}{a}{}{,} % to follow the A&A style
\bibliographystyle{../aa-package/bibtex/aa}

% append pdf
\usepackage{pdfpages}

% subfigure labels
\usepackage{subcaption}

% generate some text
\usepackage[math]{blindtext}
\usepackage{lipsum}

\begin{document} 

% set the language
% [english , ngerman], default is english
\selectlanguage{ngerman}


   \title{Astronomisches Praktikum --- Geometrische Optik}

   \subtitle{Spektralanalysen von diversen Lichtquellen und Filtern}

   \author{Antonia Magenheim (Mat.Nr.: 11711025)
          \inst{\ref{antonia_inst}}
          \and
          Kayran Schmidt (Mat.Nr.: 01604789)
          \inst{\ref{kayran_inst}}
          }
   \authorrunning{Antonia Magenheim\and Kayran Schmidt}
   \institute{
   	     Institute for Astronomy (IfA), University of Vienna, Bachelor of Science Programme 033 661, \\
   	     Course 280445 [PR PM-AstroPR] Astronomical Laboratory Exercises for Beginners \\
              \email{\href{mailto:a11711025@unet.univie.ac.at}{a11711025@unet.univie.ac.at}}\label{antonia_inst}
        \and
              Institute for Astronomy (IfA), University of Vienna, Bachelor of Science Programme 033 661, \\
   	     Course 280445 [PR PM-AstroPR] Astronomical Laboratory Exercises for Beginners \\
              \email{\href{mailto:a01604789@unet.univie.ac.at}{a01604789@unet.univie.ac.at}}\label{kayran_inst}
             }

   \date{17. Juni 2020}

% \abstract{}{}{}{}{} 
% 5 {} token are mandatory

% it is possible to leave {} empty if optional 
  \abstract
  % context heading (optional)
   {}
  % aims heading (mandatory)
   {Durch Spektralanalyse von diversen Farbglasfiltern, Interferenzfiltern und direkten Lichtquellen werden die Filter charakterisiert und die Quellen analysiert.
   Emissionslinien in den Spektren werden Übergänge in den Energieniveaus von passenden Atomen und Molekülen zugeordnet.}
  % methods heading (mandatory)
   {Die Spektren der zu untersuchenden Quellen und Filter wurden mit einem Spektrometer aufgezeichnet.
   Diese Daten wurden visualisiert und analysiert.
   Für die Filter wurden Durchlässigkeitsbereiche algorithmisch identifiziert und mit Zahlenwerten beschrieben.
   Emissionslinien in den Spektren diverser Quellen wurden mit kontrollierten Labormessungen aus der Literatur verglichen, um so die beteiligten Elemente zu identifizieren.}
  % results heading (mandatory)
   {Filter mit einfachem Spektralverlauf, wie ein Peak oder eine Stufe, konnten mit dem Algorithmus sehr gut bestimmt werden.
   Bei komplizierten Verläufen mit mehreren Peaks ist der Algorithmus gescheitert.
   Die Elemente und Moleküle, die für die gemessenen Emissionslinien verantwortlich sind, konnten identifiziert werden.
   Allerdings sind Mehrfachzuordnungen für einzelne Linien nicht auszuschließen.}
  % conclusions heading (optional), leave it empty if necessary 
   {}

 % standard abstract with no structured sections takes only one argument
 %\abstract{\lipsum[1]}

% seperate by '--'
   \keywords{Farbglasfilter -- Interferenzfilter -- Linienspektrum}

   \maketitle
%
%-------------------------------------------------------------------
%Farbgalsfilter,Interfernzfilter: 
	%ausformulieren
	%Kippung berechnen
	%Algorithmus erklären
	%Konklusion

\section{Einleitung}\label{sec:intro}
In dieser Praktikumseinheit werden verschiedene Filter und Lichtquellen mithilfe eines Spektrometers untersucht und analysiert. Im ersten Teil soll die Kalibrierung des Spektrometers verstanden werden. Anschließend werden Farbglasfilter und Interferenzfilter charakterisiert und die Aufgaben von zusätzlichen Filtern besprochen. Abschließend für den ersten Teil, wird die Berechnung der Kippungswinkel von zwei Interferenzfilter erläutert.
Im zweiten Teil werden Spektren von verschiedenen Lichtquellen untersucht, sowie auf die Unterschiede der Spektren einer Glühbirne bei verschiedenen Spannungen eingegangen. Außerdem werden die Spektrallinien von Lichtquellen auf Elemente untersucht.\\
Für den Versuchsaufbau ist auf einer optischen Bank eine 75 W Glühbirne \ref{subsec:birne}, dessen Helligkeit mit Regeltrafo (verändert Spannung) verstellbar ist, vorbereitet. Das Licht der Glühbirne wird zunächst auf ein Blenden- und Filterrad, dann auf ein Okular mit Umschalter und schließlich durch einen Lichtleiter in das Spektrometer geleitet. Die Daten werden am PC ausgewertet. Die Durchführung der Aufgabenstellung konzentriert sich dabei auf die Datenauswertung. \\
Bei dem verwendeten Spektrometer handelt es sich um eines von Type `SILVER-Nova 14TEC BW16' \citep{spektrometer}. Sein Messbereich liegt zwischen 190 nm und 1110 nm, wobei die spektrale Auflösung 1nm und die Intensitätsauflösung 65536 ADUs beträgt. Mit dem Spektrometer können lange Belichtungszeiten ermöglicht werden, wodurch es auch für schwache Objekte geeignet ist.\\ %
Je nach Datenformat (.SSM oder .TRM) sind die Daten schon kalibriert und in Prozent angegeben (.TRM) oder unkalibriert und in ADUs (.SSM) angegeben. Die Datenauswertung, Berechnungen und Plots der Spektren wurden in einem Jupyter Notebook durchgeführt, welches im Anhang~\ref{ap:jup} zu finden ist. \\

\section{Charakterisierung von Filter}\label{sec:filter}
Im ersten Teil werden verschiedene Farbglasfilter und Interferenzfilter charakterisiert. 
Im Filterrad sind verschiedene Farbfilter eingesetzt, welche in Tabelle \ref{tab:farbfilter} aufgelistet sind. Zusätzlich werden Interferenzfilter eingesetzt, die nicht im Filterrad eingebaut sind. Die verwendeten Interferenzfilter sind in Tabelle \ref{tab:interferenzfilter} angeführt.

\subsection{Kalibrierung}
Bevor mit den Messungen begonnen werden kann, wird das Spektrometer kalibriert. Dazu wurden drei Spektren zu Verfügung gestellt (`CalibratedTransmission.TRM', `DarkFrame.SSM', `LightFrame.SSM'). Das Dark-Spektrum zeigt das Grundrauschen, jene Transmission in ADUs, bei der kein Licht auf das Spektrometer gefallen ist. Das Light-Spektrum zeigt die Transmission in ADUs der Glühbirne bei voller Spannung. Das `CalibratedTransmission'-Spektrum zeigt die Auto-Kalibration des Spektrometers. Für die Kalibration, wie in Anhang~\ref{ap:jup} Abschnitt Teil 1 Aufgabe 1 zu finden, wurden zuerst die Spektren mit $np.loadtxt$ geladen und die beiden Header-Zeilen mit $skiprows=2$ übersprungen, um nur die Wertepaare zu erhalten. Das blaue Spektrum ist die Spektrometer-Kalibration und die orange linie die auf 100 \% kalibrierte Transmission aus dem `Light-' und `Darkframe'.`Darksub' ist das `Lightframe' ohne dem Grundrauschen des Spektrometers. Der Grund für das Vorhandensein eines `DarkFrame'-Spektrum ist, dass eine bestimmte Grundspannung angelegt werden muss, damit keine negativen Werte durch das Grundrauschen gemessen werden. Um diese Verschiebung zu korrigieren wird $np.mean(dark[:,1])$, also der Mittelwert aus den Datenpunkten des `darkframes', vom `Lightframe' abgezogen und durch das korrigierte `lightframe', also `darksub', dividiert und für eine 100 \%ige Transmission mit 100 multipliziert.
Die roten vertikalen Linien markieren die Grenzen des nutzbaren Messbereich, welcher von 460nm bis 1000nm geht.

\subsection{Farbglasfilter}\label{sec:farbglasfilter}
Bei Farbglasfilter werden nicht erwünschte Wellenlängen absorbiert, wodurch sie nur für einen abgestimmten Bereich durchlässig sind. Im folgenden Abschnitt werden diese Bereiche bei den jeweiligen Filtern mit einem Algorithmus bestimmt und charakterisiert. Für die Beschreibung kommen hauptsächlich drei Parameter zur Verwendung. `Peak Transmittance' gibt an bei welcher Wellenlänge die größte Transmission auftritt. `Peak Transmission' gibt den Wert der Transmission bei der `peak Transmittance'-Wellenlänge an. Die `FWHM' beschreibt, wie breit der Transmissionsbereich ist. Das ist die Breite der Kurve bei der Hälfte der maximalen Transmission. Weiters ist die `Central Wavelength', also die Wellenlänge der Mitte der Breite des Transmissionsbereich, ein weiterer gebräuchlicher Parameter. Bei unsymmetrischen Kurvenverläufen, wird zusätzlich der Schwerpunkt,  oder `Centroid', der Fläche unter der Kurve angegeben. Alle Parameter und die jeweiligen Werte zu den verschiedenen Filter sind in Tabelle \ref{tab:farbfilter} und \ref{tab:interferenzfilter} angegeben.

Für die Bestimmung der genannten Parameter wurde ein Python - code als Algorithmus auf die gegebenen Datensätze angewendet. Dieser ist in Anhang~\ref{ap:jup} Abschnitt Teil 1 Aufgabe 2 zu finden. Nachdem jedes einzelne Spektrum eingelesen wurde, ist der Algorithmus so geschrieben, dass zunächst alle negativen Werte entfernt werden, indem alle Werte kleiner Null in Spalte mit Index = 1, gleich Null gesetzt werden. Danach wird bei jedem Spektrum der Bereich unter 300nm abgeschnitten, da in diesen Bereichen hauptsächlich das Rauschen dominiert, wodurch die Werte für die Transmission höher sein können als die tatsächliche `Peak Transmission'. In den Plots ist dieser Bereich zwecks der Vollständigkeit enthalten. Nun werden für jedes Spektrum die Parameter `Peak Transmission', `Centroid' und`FWHM' in \% aus den Werten der Spalte mit Index = 1 berechnet. Die Werte, der Spalte mit Index 1, sind in den zugehörigen Plots auf der y - Achse aufgetragen und die Werte der x-Achse entsprechen den Daten aus der Spalte mit Index = 0. In den gegebenen Daten für die Spektren, gibt es nur diese zwei Spalten mit den Wertepaaren. Für die drei Parameter, die aus den y - Werten in \% berechnet werden, werden die zugehörigen Wellenlängen auf der x - Achse bestimmt. Das Spektrum für den Farbglasfilter `R38' hat zum Beispiel eine `Peak Transmission' (rot) bei 608 nm, eine `Peak Transmittance' bei 43.04 \% und den Schwerpunkt (grün) bei 639 nm, bei dem die Transmission 29.09 \% beträgt. Die Berechnung der FWHM hat sich als etwas komplizierter herausgestellt, da es sich um diskrete Datenpunkte handelt. Der Algorithmus findet daher bei manchen Spektren einen Wert der Transmission der zwar näher am Maximum liegt, aber auf der x - Achse weiter weg ist als die eigentliche Grenze des FWHM - Intervalls. In diesen Fällen wurden die Werte für die Grenzen des FWHM abgeschätzt, wie zum Beispiel das Spektrum für den Filter `IR-Filter'. Die Grenzen wurden hier mittles `Augenmaß' an der x - Achse abgelesen. Bei einigen Spektren liegt der Peak der Kurve am Rand des messbaren Bereichs des Spektrometers. Der Algorithmus bestimmt in diesen Fällen nur eine Grenze des FWHM - Intervalls. Im Beispiel `C25540', wurde die zweite Grenze durch Verdoppelung des berechneten FWHM - Intervalls und anschließender Addition zur berechneten ersten Grenze, abgeschätzt. Des weiteren sei erwähnt, dass die beiden Farbfilter `IR1-38' und `R38' nicht symmetrisch sind. Hier ist ersichtlich, dass die Wellenlänge des Schwerpunktes näher an der Mitte des Transmissionsbereiches liegt als die `Peak Transmittance'. Alle Werte sind in den Legenden der Plots in Anhang~\ref{ap:jup} Abschnitt Teil 1 Aufgabe 2 und in Tabelle \ref{tab:farbfilter} zu finden.

\begin{table*}
   \caption{Parameter für die Charakterisierung der Spektren der Farbfilter. Wobei $\lambda_{max}$ die Wellenlänge in nm bei der größten Transmission, Peak Transmission (\%) den Wert der größten Transmission beschreibt. $\triangle$ FWHM steht für die Größe des Transmissionsbereiches in nm und `Transmissionsbreite' für die Bereichsgrenzen in nm.}
   \label{tab:farbfilter}
   \centering
   \begin{tabular}{c c c c c c}
   \hline\hline
   Filtername	& $\lambda_{max}$ & Peak Transmission & $\triangle$ FWHM & Transmissionsbreite & Kommentare\\
   & (nm) & (\%) & (nm) & (nm) & \\
   \hline
   C25540 & 1057 & 57.22 & 124.0 & 933 - 1181 & FWHM abgeschätzt\\
   IR-FIlter & 993 & 84.83 & 677.00 & 650 - 1100 &  FWHM abgeschätzt, breitbandig\\
   R38	& 608	& 43.04 & 61.00 & 591 - 652 & Schwerpunktwert sinnvoll\\
   G38	& 527	& 35.49 & 67.00 & 503 - 570 &  Schwerpunktwert sinnvoll\\
   IR1-38 & 747 & 33.05 & 91.00 & 722 - 813 &  Schwerpunktwert sinnvoll\\
   Graufilter& 723 & 2.36 & 235.00 & 650 - 800 &  FWHM abgeschätzt\\
   IR2-38 & 1019& 24.95 & 141.00 & 945 - 1086 & Schwerpunktwert sinnvoll\\
   U38	& 367	& 59.97 & 426.00 & 350 - 400 & `red leak' vorhanden\\
   C25550 & 1062 & 52.54 & 188.00 & 874 - 1250 &  FWHM abgeschätzt\\
   B38	& 433	& 53.48 & 78.00 & 393 - 471 & schwacher `red leak' \\
   Sonnenbrille & 1087 & 47.71 & 425.00 & 400 - 1100 & FWHM abgeschätzt\\
   \hline
   \end{tabular}
\end{table*}

\subsection{Interferenzfilter}
Für die Charakterisierung der Interferenzfilter und Berechnung der Parameter, wird der selbe Algorithmus wie in Abschnitt \ref{sec:farbglasfilter} besprochen. Die Werte sind Tabelle \ref{tab:interferenzfilter} gesammelt.

\begin{table*}
   \caption{Parameter für die Charakterisierung der Interferenzfilter. Wobei $\lambda_{max}$ die Wellenlänge in nm bei der größten Transmission, Peak Transmission (\%) den Wert der größten Transmission beschreibt. $\triangle$ FWHM steht für die Größe des Transmissionsbereiches in nm und `Transmissionsbreite' für die Bereichsgrenzen in nm.}%
   \label{tab:interferenzfilter}
   \centering
   \begin{tabular}{c c c c c c}
   \hline\hline
   Filtername	& $\lambda_{max}$ & Peak Transmission & $\triangle$ FWHM & Transmissionsbreite & Kommentare\\
   & (nm) & (\%) & (nm) & (nm) & \\
   \hline
   5460 &  548 & 6.79 & 10 & 543 - 553 & FWHM abgeschätzt \\
   CLS &  665 & 93.12 & 243 & 450 - 693 & FWHM abgeschätzt, zwei $\lambda_{max}$ \\
   H$\alpha$ 12nm & 658 & 81.82 & 12 & 649 - 661 & \\
  Transmission &  479 & 74.68 & 14 & 472 - 486 & FWHM abgeschätzt\\ 
   ProPlanet742 & 932 & 99.04 & 374.00 & 745 - 1119.00 & FWHM abgeschätzt\\
   UVIR-Block & 629 & 98.45 & 304.00 & 393 - 697 &\\
   OIII &  502 & 84.87 & 14.00 & 495 - 509 & FWHM abgeschätzt\\
   Reflection &  557 & 105.09 & 492.00 & 484 - 976 & Reflexion von OII \\
   \hline
   \end{tabular}
\end{table*}

Durch den Vergleich der Spektren von Farbglasfilter und Interferenzfilter, ist ersichtlich, dass sich die Filtertypen in zwei Eigenschaften deutlich unterscheiden. Zunächst fällt auf, dass die Transmission der Interferenzfilter im Durchschnitt bei 91 \% liegt.Dabei wurde der Filter `5460' nicht miteinbezogen, da seine Transmission mit 6.79 \% ein Ausreißer ist und das Ergebnis verfälschen würde. Die Durchschnittliche Transmission der Farbglas filter liegt deutlich darunter bei 49.23 \%. Ein weitere Unterschied ist im Verlauf der Kurven zu erkennen. Während Farbglasfilter eher einen breiten, `Gauß-förmigen' Verlauf haben, sind die Transmissionskurven der Interferenzfilter oftmals nur sehr schmal mit steilen Flanken.

Die Filter `ProPlanet742' , `CLS' und UVIR-Block' haben spezielle Aufgabenbereiche in der Astronomie auf die im Folgenden noch kurz eingegangen wird. `ProPlanet742' ist ein speziell für die Aufnahme von Mond und Planeten, insbesondere Mars, entwickelter Filter. Er passt ideal für Teleskope mit einer Öffnung ab 150mm. Dieser Filter lässt nur infrarotes Licht mit Wellenlängen über 742 nm passieren. In diesem Bereich sind Seeingeffekte deutlich geringer als im Bereich des sichtbaren Spektrums. Ein weiterer Vorteil ist, dass der Filter den Himmelshintergrund der fortgeschrittenen Morgendämmerung dunkel hält.
Sogenannte `CLS' Filter erhöhen den Kontrast zwischen astronomischen Objekten und dem Himmelhintergrund. Durch die große Halbwertsbreite wird eine große Lichtmenge durchgelassen. Das Spektrum ist genau im visuellen Bereich undurchlässig, wodurch diese Filter gut geeignet für Beobachtungen aus kunstlichtverschmutzten Gebieten ist. 
Der `UVIR - Block' Filter, auch `Luminanzfilter' genannt, zeichnet sich durch Schärfe, Kontrast und Rauscharmut bei der Aufnahme aus. Er besitzt die selbe Halbwertsbreite wie `CLS' - Filter, decken jedoch auch den visuellen Bereich mit sehr hoher Transmission ab. \citep{astronomik}

Die Funktionsweise der Interferenzfilter beruht auf konstruktive und destruktive Interferenz, wodurch nur die erwünschten Spektralanteile durchgelassen werden. Mit einer Kippung der Interferenzfilter werden Reflexionen in das optische System vermieden. Durch die Kippung ändert sich jedoch Interferenzwellenlänge, da sich der Einfallswinkel ändert, die Schichten des Filters aber gleich dick bleiben. Das Transmissionsmaximum verschiebt sich dabei zu kürzeren Wellenlängen. Der Zusammenhang zwischen den Wellenlängen für das Transmissionsmaximum bei gekippten $\lambda_\theta$ und normalen $\lambda_\perp$ Filter sind in Formel \ref{eq:kippung} dargestellt. Wobei $N$ den Brechungsindex (bei diesen Filtern N = 2) und $\theta$ den Kippwinkel beschreibt.

\begin{equation}
   \frac{\lambda_\theta}{\lambda_\perp}=\frac{\sqrt{N^2-\sin^2\theta}}{N}
   \label{eq:kippung}
\end{equation}

Im abschließenden Teil zu Interferenzfilter, wird der Kippwinkel von zwei Interfernzfilter `y' und `OIII' berechnet. Formel \ref{eq:kippung} wird so umgeformt, dass der Winkel $\theta$ berechnet werden kann:

\begin{equation}
   \theta = \arcsin(\sqrt{N^2 - (\frac{N \lambda_\theta}{\lambda_\perp})^2})
   \label{eq:winkel}
\end{equation}

Der Brechungsindex $N$ = 2 für beide Filter. Die Werte für $\lambda_\perp$ und $\lambda_\theta$ wurden ebenfalls mittels Algorithmus (vgl. Anhang~\ref{ap:jup} Abschnitt Teil 1 Aufgabe 4) berechnet und sind aus der Tabelle \ref{tab:kippwinkel} zu entnehmen. Um den Kippwinkel für die Filter zu berechnen werden die Werte für $\lambda_\perp$ und $\lambda_\theta$ aus Tabelle \ref{tab:kippwinkel} in Formel \ref{eq:winkel} eingesetzt. Die Ergebnisse für $\theta$ der jeweiligen Filter, sind ebenfalls in Tabelle \ref{tab:kippwinkel} enthalten.

\begin{table*}
   \caption{Die Interferenzfilter `y' und `OIII' sind unter einem bestimmten Kippwinkel $\theta$ eingebaut. Die berechneten Wellenlängen $\lambda_\theta$ (mit Kippung) und $\lambda_\perp$ (ohne Kippung) für die Transmissionsmaxima der jeweiligen Filter sind in dieser Tabelle zusammengefasst.}
   \label{tab:kippwinkel}
   \centering
\begin{tabular} {c c c c}
\hline \hline
Filter & $\lambda_\perp$ in nm & $\lambda_\theta$in nm & Kippwinkel $\theta$ in \textdegree\\
\hline
y & 552 & 544 & 19.823 \\
OIII & 504 & 498 & 17.952\\
\hline
\end{tabular}
\end{table*}



%---------------------------------------------------------------
\section{Spektralanalyse von Lichtquellen}\label{sec:lq} 

Im zweiten Teil des Praktikums wurden verschiedene Lichtquellen direkt untersucht.
Im Folgenden werden die Spektren dieser Lichtquellen diskutiert und es wird versucht die auftretenden Spektrallinien den entsprechenden Elementen zuzuordnen.


\subsection{Glühbirne}\label{subsec:birne}

\begin{figure}
   \centering
   \includegraphics[width=\hsize,trim=0 0 0 0,clip]{plots/T2A1.png}
      \caption{Vergleich des Speltrums einer 75W Glühbirne bei verschiedenen Betriebsspannungen.
      Das jeweilige Maximum des Spektrums ist mit einer vertikalen Linie markiert, deren Wellenlänge aus der Legende abzulesen ist.
      Die Verschiebung des Maximums nach dem Wien'schen Verschiebungsgesetz (Gl.~\ref{eq:wien-shift}) ist deutlich zu erkennen.
      }\label{fig:birne}
\end{figure}

Eine typische, bis vor kurzem noch handelsübliche%
\footnote{Seit April 2009 verordnet die EU strenge Auflagen für die Energieeffizienz von Glühbirnen (siehe \url{http://data.europa.eu/eli/reg/2009/244/2016-02-27}). Dies hat dazu geführt, dass außer Speziallampen kaum mehr Glühbirnen am Markt zu finden sind.}
Glühbirne besteht aus einem Sockel an dem ein birnenförmiger Kolben luftdicht fixiert ist.
Der Kolben ist mit einem Schutzgas gefüllt und beherbergt einen Glühdraht aus Wolfram \citep[vgl.][]{HeinzRoland2014GdL}.
Wird an die zwei Pole des Sockels Spannung angelegt, fängt der Wolframdraht and zu glühen und gibt Licht ab.
Das Spektrum dieses Lichts wurde im Rahmen dieses Praktikums untersucht.

Abbildung~\ref{fig:birne} zeigt verschiedene Spektren derselben Birne bei verschiedenen Spannungen.
Die Form der Spektren ähnelt der Planck'schen Strahlungsverteilung (vgl. Gl.~\ref{eq:planck}), wobei die Intensitäten für große Wellenlängen stärker sind, als durch die Planck-Verteilung zu erwarten wäre.
\begin{align}
   & \text{Planck'sches Strahlungsgesetz} \text{~\citep[vgl.][]{Voigt-AdA}:} \nonumber \\
   & B_{\lambda} = \frac{2\mathrm{hc}^2}{\lambda^5} \frac{1}{\mathrm{e}^{\frac{\mathrm{hc}}{\lambda \mathrm{k}_{\mathrm{B}} \mathrm{T}}}-1} &
   \label{eq:planck}
\end{align}
Das Planck'sche Strahlungsgesetz beschreibt die Intensitätsverteilung für die thermische Strahlung eines perfekten schwarzen Körpers, der alle einfallende Strahlung absorbiert (Absorptionskoeffizient = 1) und nur thermische Strahlung abgibt.
Somit lässt sich der Glühdraht in der Glühbirne ab einer Betriebsspannung von 200V in einem breiten Bereich um das Intensitätsmaximum im Spektrum ganz gut durch einen schwarzen Körper modellieren.

Ab 200V zeigen die Spektren ein deutliches Maximum um 600nm.
Die genauen Positionen der Maxima verschieben sich mit der angelegten Spannung.
Diese Verschiebung ist auf das Wien'sche Verschiebungsgesetz (Gl.~\ref{eq:wien-shift}) zurückzuführen.
Dieses Gesetzt lässt sich leicht herleiten indem das Maximum der Plank-Verteilung über die Bedingung $\frac{\mathrm{d}B_{\lambda}}{\mathrm{d}\lambda}=0$ berechnet wird.
Es ergibt sich, dass das Produkt aus Wellenlänge und Temperatur des Schwarzkörpers konstant bleibt.
\begin{align}
   & \text{Wien'sches Verschiebungsgesetz} \text{~\citep[vgl.][]{Voigt-AdA}:} \nonumber \\
   & \lambda_{max} \cdot \mathrm{T} = const. = 2.90 \times 10^{-3}\mathrm{mK}
   \label{eq:wien-shift}
\end{align}
Im Fall der Glühbirne besteht eine direkte Proportionalität zwischen der Temperatur des Glühdrahtes und der angelegten Spannung (U).
Im Glühdraht wird eine joulesche Wärmeleistung nach U$^2/$R umgesetzt, wo R der Wiederstand des Wolframdrahts ist.
Bei größeren Spannungen wird somit mehr Energie in Wärme umgewandelt und die Temperatur des Drahtes steigt.
Das Maximum der Strahlungsverteilung verschiebt sich also mit größeren Spannungen zu kleineren Wellenlängen.

Bei Betriebsspannungen unter 200V ist das Spektrum der Glühbirne auf dem betrachteten Wellenlängenintervall in etwa konstant bei einem niedrigen Wert im Vergleich zu den anderen Spektren.
In diesem Fall ist die Modellierung durch einen schwarzen Körper nicht angemessen.


\subsection{Vergleich diverser Lichtquellen}\label{subsec:divq}

\begin{figure}
   \begin{subfigure}{\hsize}
      \includegraphics[width=\hsize,trim={11in 38.3in 0 19in},clip]{plots/T2A2.png}
      \caption{Emissionsspektrum eines roten Laserpointers.}%
      \label{subfig:laser}
   \end{subfigure}
   \par \bigskip
   \begin{subfigure}{\hsize}
      \includegraphics[width=\hsize,trim={11in 28.75in 0 28.55in},clip]{plots/T2A2.png}
      \caption{Absorptionsspektrum des beobachtbaren Sonnenlichts.}%
      \label{subfig:sun}
   \end{subfigure}
   \caption{Vergleich der Spektren eines roten Laserpointers (\subref{subfig:laser}) und des Sonnenlichts (\subref{subfig:sun}).
   Laserlicht weist ein typisches Emissionsspektrum mit scharfen Linien auf.
   Im Spektrum der Sonne lassen sich hingegen Absorptionslinien identifizieren.}%
   \label{fig:spektren-vgl}
\end{figure}

Neben der Glühbirne in Abschn.~\ref{subsec:birne} wurde noch eine vielzahl an weiteren Lichtquellen untersucht.
Spektren zu allen vermessenen Quellen sind in Anhang~\ref{ap:jup} im Abschnitt Teil~2 Aufgabe~2 zu finden.
Im Weiteren wird nur eine Auswahl dieser Spektren diskutiert.

In grober Betrachtungsweise lassen sich die Spektren in zwei Typen unterteilen, deren Archetypen in Abb.~\ref{fig:spektren-vgl} zu sehen sind.
Ein Emissionsspektrum besteht nur aus scharfen Emissionslinien die um ganz bestimmte Wellenlängen zentriert sind.
Im Beispiel der Abb.~\ref{subfig:laser} ist so eine Emissionslinie um 680nm zu erkennen.
Der Grund für die scharfe Linienform ist, dass dieses Licht auf elektronischen Übergängen beruht, die nach den Gesetzen der Quantenmechanik nur zwischen diskreten Zuständen erlaubt sind.
Demnach ist die Energiedifferenz zwischen diesen Zuständen fest vorgegeben und bestimmt eindeutig die Wellenlänge des ausgesendeten Lichts.

Ein Absorptionsspektrum weist ebenfalls scharfe Linien auf, die hingegen aus fehlenden Teilen des Spektrums gebildet werden.
Der zugrundeliegende physikalische Prozess ist die Umkehrung des Prozesses für Emissionslinien wodurch sich dieselbe Linienform ergibt.
Im Sonnenlicht in Abb.~\ref{subfig:sun} ist so eine Absorptionslinie z.B. bei 758.4nm zu erkennen.
Die Ursache dieser Linie ist molekularer Sauerstoff O$_2$ in der Atmosphäre der Erde, der genau Photonen dieser Wellenlänge absorbiert~\citep[vgl.][]{Voigt-AdA}.
Der tiefe Einschnitt bei 950nm ist allerdings ein Artefakt des Spektrometers.
Das Maximum der Verteilung des Sonnenlichts liegt genau im ``optischen'' Bereich zwischen 400nm und 700nm in dem wir Menschen ``sehen'' können.

Das Spektrum der Gasflamme (siehe Anhang~\ref{ap:jup}) weist gar keine Absorptionslinien auf, da das Licht direkt von der Quelle in das Spektrometer gelenkt wird und keine großen Ansammlungen von stark absorbierenden Elementen durchquert.
Das Artefakt des Spektrometers ist hier noch deutlicher zu erkennen und sticht heraus.

Die Spektren der LEDs sind Emissionsspektren, die auf elektronische Übergänge in den Dioden zurückzuführen sind.
Allerdings sind diese Linien deutlich breiter als die des Laserlichts in Abb.~\ref{subfig:laser}.
Das Licht der LEDs stammt zwar genauso aus elektronischen Übergängen, aber die Elektronen springen in den Dioden zwischen Bändern endlicher Breite und können somit ein breiteres Spektrum emittieren.
Die Bänder sind aber viel zu schmal um ``weißes'' Licht durch ein kontinuierliches Spektrum im gesamten optischen Bereich zu emittieren.
Deshalb werden für weiße LEDs, wie im Beispiel der Handy-Taschenlampe in Anhang~\ref{ap:jup}, mehrere LEDs mit passender Farbe überlagert, sodass in Summe weißes Licht entsteht.
Dieses weiße Licht hat aber eine schlechte Farbwiedergabe, falls Objekte beleuchtet werden die genau im Wellenlängenbereich der LEDs absorbieren.
In der Reflexion, die wir dann sehen, fehlt dann ein signifikanter Teil der Strahlung und die Farbe des Objekts erscheint anders.
Im Vergleich zu der weißen LED ist das Spektrum der Philips LED Spotlampe weniger zerklüftet.
Dies wird dadurch erreicht, dass diese Lampe mit einem Material beschichtet ist, dass die schmalbandigen Emissionen der LEDs absorbiert und in ein kontinuierliches Spektrum verwandelt.


\subsection{Elemente in Leuchtstoffröhren und Energiesparlampen}\label{subsec:lamp-el}

\begin{figure*}
   \begin{subfigure}{0.49\hsize}
      \includegraphics[width=\hsize,clip,trim={0 0.1in 14in 0}]{plots/T2A3.png}
      \caption{Energiesparlampen}\label{subfig:sparlamp}
   \end{subfigure}
   \hspace*{\fill}
   \begin{subfigure}{0.49\hsize}
      \includegraphics[width=\hsize,clip,trim={14in 0.1in 0 0}]{plots/T2A3.png}
      \caption{Leuchtstoffröhren}\label{subfig:leuchtlamp}
   \end{subfigure}
   \caption{Spektren von Energiesparlampen (\subref{subfig:sparlamp}) und Leuchtstoffröhren (\subref{subfig:leuchtlamp}).
   Identifizierte Emissionslinien von Elementen sind mit vertikalen Linien markiert.
   Die Wällenlängen der Linien sind aus der Legende abzulesen und in Tab.~\ref{tab:lamp-el} aufgelistet.
   Dominant sind Emissionen von Hg.
   }\label{fig:lamp-sp}
\end{figure*}

\begin{table*}
   \caption{Tabelle nach \citet{spec-db} mit ausgewählten Linien, die im Spektrum in Abb.~\ref{fig:birne} identifiziert wurden.
   In Fällen in denen die angegebenen Konfigurationen mehrere Übergänge erlauben, wurden passende Übergänge ausgewählt.
   }\label{tab:lamp-el}
   \centering
   \begin{tabular}{c c c c c}
   \hline\hline
   $\lambda$ nm & Element & Unteres Lvl. (Konf.) & Oberes Lvl. (Konf.) & Rel. Intensität \\
   \hline
   437.293 & Cl II & -                         & -                         & 5000    \\
   489.677 & Cl II & $3s^23p^3(^2D^0)4s$       &$3s^23p^3(^2D^0)4p$        & 81000   \\
   490.478 & Cl II & $3s^23p^3(^2D^0)4s$       &$3s^23p^3(^2D^0)4p$        & 47000   \\
   491.773 & Cl II & $3s^23p^3(^2D^0)4s$       &$3s^23p^3(^2D^0)4p$        & 26000   \\
   544.337 & Cl II & $3s^23p^3(^4S^0)3d$       &$3s^23p^3(^4S^0)4p$        & 19000   \\
   544.421 & Cl II & $3s^23p^3(^4S^0)3d$       &$3s^23p^3(^4S^0)4p$        & 19000   \\
   488.491 & Ne I  & $2s^22p^5(^2P^0_{3/2})3p$ & $2s^22p^5(^2P^0_{1/2})5d$ & 10000   \\
   580.445 & Ne I  & $2s^22p^5(^2P^0_{3/2})3p$ & $2s^22p^5(^2P^0_{3/2})4d$ & 5000    \\
   588.189 & Ne I  & $2s^22p^5(^2P^0_{3/2})3s$ & $2s^22p^5(^2P^0_{1/2})3p$ & 10000   \\
   594.483 & Ne I  & $2s^22p^5(^2P^0_{3/2})3s$ & $2s^22p^5(^2P^0_{1/2})3p$ & 5000    \\
   600.093 & Ne I  & $2s^22p^5(^2P^0_{3/2})3p$ & $2s^22p^5(^2P^0_{3/2})4d$ & 1000    \\
   614.306 & Ne I  & $2s^22p^5(^2P^0_{3/2})3s$ & $2s^22p^5(^2P^0_{3/2})3p$ & 10000   \\
   633.442 & Ne I  & $2s^22p^5(^2P^0_{3/2})3s$ & $2s^22p^5(^2P^0_{3/2})3p$ & 10000   \\
   404.657 & Hg I  & $5d^{10}6s6p$             & $5d^{10}6s7s$             & 12000   \\
   407.784 & Hg I  & $5d^{10}6s6p$             & $5d^{10}6s7s$             & 1000    \\
   435.834 & Hg I  & $5d^{10}6s6p$             & $5d^{10}6s7s$             & 12000   \\ 
   488.033 & Hg II & -                         & -                         & -       \\
   546.075 & Hg I  & $5d^{10}6s6p$             & $5d^{10}6s7s$             & 6000    \\
   579.067 & Hg I  &  $5d^{10}6s6p$            & $5d^{10}6s6d$             & 900     \\
   614.948 & Hg II & $5d^{10}7s$               & $5d^{10}7p$               &25000000 \\
   \hline
   \end{tabular}
\end{table*}

Die aufgezeichneten Spektren der Energiesparlampen und Leuchtstoffröhren sind in Abb.~\ref{fig:lamp-sp} zu sehen.
Sie zeigen eine vielzahl von Emissionslinien, die wie in Abschn.~\ref{subsec:divq} erläutert, auf ganz bestimmte elektronische Übergänge zurückzuführen sind.
Durch Vergleich mit Emissionsspektren aus kontrollierten Labormessungen können diese Linien mit Elementen identifiziert werden, die diese elektronischen Übergänge erlauben.
Tabelle~\ref{tab:lamp-el} ist ein Auszug aus der ``NIST Atomic Spectra Database''~\citep{spec-db} mit einer Liste von Elementen und deren Übergängen, die für die Linien der Spektren in Frage kommen.
Die vertikalen, strichlierten Linien in Abb.~\ref{fig:lamp-sp} markieren die Positionen dieser Übergänge in den Spektren.
Sowohl die Energiesparlampen als auch die Leuchtstoffröhren weisen Emissionslinien bei denselben Wellenlängen auf.
Daraus ist zu schließen, dass beide Lampen die gleichen Elemente zur Lichterzeugung verwenden.

Besonders deutlich sind die Linien von Hg zu erkennen.
In beiden Lampentypen ist daher Quecksilberdampf eingeschlossen.
Zusätzlich zu Hg müssen die Lampen auch noch Ne und Cl enthalten, denn alle Linien können allein mit Hg nicht zu erzeugt werden.
Diese zusätzlichen Elemente könnten als Schutzgas zusammen mit Hg in den Lampen enthalten sein, da Edelgase wie Ne reaktionsträge sind.
Sie könnten aber auch eine wichtige Rolle bei der Anregung der Hg Atome spielen.
Im Fall von Cl ist es aber wahrscheinlicher, dass diese Linien falsch identifiziert sind.
Die untersuchten Spektren sind nicht hoch genug aufgelöst, um die Unterschiede in den genauen Zahlenwerten zwischen Linien von Cl und Hg aufzuzeigen.
Demnach ist allein aus diesen Spektraluntersuchungen nicht eindeutig zu bestimmen, welche Elemente in den Lampen enthalten sind%
\footnote{Eine genauere Untersuchung der Übergangsraten, Auswahlregeln und Anregungsmechanismen der Atome in den Lampen könnte aber allein aus physikalischen Gesetzen die fehlende Information liefern.
}.

Die Spektren der beiden Leuchtstoffröhren mit unterschiedlichen Farbtönen unterscheiden sich in der Form der Verteilungen.
Für die Lampe mit kaltem Farbton sind die einzelnen Emissionslinien noch deutlich zu erkennen.
Beim Spektrum für den warmen Farbton ist hingegen ein intensives kontinuierliches Spektrum vorhanden, das teilweise die Emissionslinien überdeckt.
Dieses kontinuierliche Spektrum hat eine höhere Intensität bei größeren Wellenlängen wodurch sich ein wärmerer Farbton ergibt.
Im Anhang~\ref{ap:jup} ist zusätzlich noch ein Spektrum einer kalten, gerade gezündeten 
Energiesparlampe abgebildet.
In diesem Spektrum sind starke Anteile im infraroten Bereich über 700nm zu sehen.
Diese Linien verschwinden aber, nachdem die Energiesparlampe ihre Betriebstemperatur erreicht hat.


\subsection{Elemente im Lichtbogen}\label{subsec:bogen-el}

\begin{figure}
   \centering
   \includegraphics[width=\hsize]{plots/T2A4.png}
      \caption{Spektrum einer Gasentladung aus einem Lichtbogenfeuerzeug.
      Emissionen von Vibrationsübergängen des N$_2$ Moleküls sind deutlich zu erkennen.
      Die Wällenlängen der Linien sind aus der Legende abzulesen und in Tabelle~\ref{subtab:vib-N2} aufgelistet.
      }\label{fig:bogen}
\end{figure}

\begin{table*}
   \caption{In (\subref{subtab:bogen-el}) sind die in Abb.~\ref{fig:bogen} markierten Linien für elektronische Übergänge in Atomen der Atmosphäre aufgelistet \citep[nach][]{spec-db}.
   In Fällen in denen die angegebenen Konfigurationen mehrere Übergänge erlauben, wurden passende Übergänge ausgewählt.
   Die Vibrationsübergänge des N$_2$ Moleküls (\subref{subtab:vib-N2}), die in Abb.~\ref{fig:bogen} dominieren, sind~\citet{n-mol-spec} und~\citet{vib-n} entnommen.
   }\label{tab:bogen-el}
   \centering
   \hspace*{\fill}
   \begin{subtable}{.7\hsize}
   \caption{Elektronische Übergänge für ionisierte Elemente der Atmosphäre.}%
   \label{subtab:bogen-el}
   \begin{tabular}{c c c c c}
      \hline\hline
      $\lambda$ nm & Element & Unteres Lvl. (Konf.) & Oberes Lvl. (Konf.) & Rel. Intensität \\
      \hline
      297.229 & O I   & $2s^22p^4$          &  $2s^22p^4$        &   265 \\
      338.120 & O IV  & $2s2p(^3P^0)3s$     & $2s2p(^3P^0)3p$    &  360  \\
      356.333 & O IV  & $2s2p(^3P^0)3p$     & $2s2p(^3P^0)3d$    & 270   \\
      375.467 & O IV  & $2s^22p(^2P^0)3s$   & $2s^22p(^2P^0)3p$  & 150   \\
      379.126 & O IV  & $2s^22p(^2P^0)3s$   & $2s^22p(^2P^0)3p$  & 110   \\
      396.159 & O IV  & $2s^22p(^2P^0)3p$   & $2s^22p(^2P^0)3d$  & 200   \\
      336.734 & N III & $2s2p(^3P^0)3s$     & $2s2p(^3P^0)3p$    & 120   \\
      399.5   & N II  & $2s^22p3s$          & $2s^22p3p$         & 1000  \\
   \hline
   \end{tabular}
   \end{subtable}
   \hfill
   \begin{subtable}{.2\hsize}
   \caption{Vibrationsübergänge für N$_2$: $C^3\Pi_u \rightarrow B^3\Pi_g$}%
   \label{subtab:vib-N2}
   \centering
   \begin{tabular}{c c}
      \hline\hline
      $\lambda$ nm & $\nu' \rightarrow \nu''$ \\
      \hline
      315.9 & $1 \rightarrow 0$ \\
      337.9 & $0 \rightarrow 0$ \\
      358.2 & $0 \rightarrow 1$ \\
      380.7 & $0 \rightarrow 2$ \\
      406.0 & $0 \rightarrow 3$ \\
      \hline
   \end{tabular}
   \end{subtable}
   \hspace*{\fill}
\end{table*}


Ein Lichtbogen ist eine Gasentladung, die dadurch erzeugt wird, dass an zwei Elektroden eine sehr hohe Spannung angelegt wird.
Die beiden Elektroden sind durch ein Gas getrennt, das ab einer gewissen Spannung ``zündet''.
Das Gas wird dann durch das starke elektrische Feld ionisiert und es bildet sich ein Plasma aus den Ionen und freien Elektronen.
Zwischen den Elektroden fließt ein Strom, der das Plasma aufrecht erhält und durch die Ionen und freien Elektronen übertragen wird.
Durch die Dynamik im Plasma kommt es zu Stößen und elektronischen Übergängen, die in Emissionslinien resultieren.~\citep[vgl.][]{vib-n}

Bei einem Lichtbogenfeuerzeug ist das Gas zwischen den Elektroden die Luft der Erdatmosphäre.
Es ist also zu erwarten, dass die Elemente, die für die Emissionslinien verantwortlich sind, auch die Hauptbestandteile der Luft sind.
In Abb.~\ref{fig:bogen} ist das Spektrum eines Lichtbogenfeuerzeugs abgebildet.
Die vertikalen Linien in Abb.~\ref{fig:bogen} markieren wieder identifizierte Emissionslinien durch den Vergleich mit Labormessungen.
Die Werte für die Wellenlängen dieser Übergänge sind in Tabelle~\ref{tab:bogen-el} aufgelistet.
Das Spektrum des Lichtbogenfeuerzeugs liegt zum Großteil unter 400nm und fällt somit in den Bereich von UV-Strahlung.
Die Gasentladung weist deshalb eine blaue Farbe auf.

Entgegen der Erwartung zeigt sich, dass die dominanten Linien nicht auf die Elemente O oder N, aus denen sich die Erdatmosphäre zum Großteil zusammensetzt, zurückzuführen sind.
Die Emissionslinien resultieren sogar aus einem anderen Mechanismus als den der elektronischen Übergänge.
Die Linien identifizieren nicht einzelne Elemente, sondern Moleküle.
In Molekülen können auch elektronische Übergänge stattfinden, aber diese sind hier nicht zu beobachten.
Stattdessen können die Linien im Spektrum eindeutig mit Vibrationsübergängen des N$_2$ Moleküls identifiziert werden.
Anders als bei Atomen, können Moleküle zusätzlich Energie in Schwingungen der Atome oder Rotation des Moleküls speichern.
Diese Zustände sind ebenfalls quantisiert und absorbieren oder emittieren bei entsprechenden Übergängen ganz bestimmte Photonen, genauso wie die elektronischen Übergänge in den Atomen.
In Tab.~\ref{subtab:vib-N2} sind die Übergänge des Schwingungszustandes des N$_2$ Moleküls aufgelistet, die in Abb.~\ref{fig:bogen} zu den dominanten Linien führen.
Die Anregung des N$_2$ Moleküls in den $C^3\Pi_u$ Ausgangszustand für die Emissionen erfolgt durch Stöße mit den Ionen und Elektronen~\citep[vgl.][]{vib-n}.


\section{Konklusion}\label{sec:conclusions}

\begin{description}
   \item[Kalibration des Spektrometers.]
   Die Kalibrierung konnte mit dem entsprechenden Python-Code und den zur Verfügung gestellten Datensätzen verstanden werden. Die Reproduzierung der Spektrometerkalibration ist eine zufriedenstellende Annäherung an die Auto-Kalibration des Spektrometers.
   \item[Farbglasfilter.] 
   Die Transmissionskurven der Farbglasfilter sind im Vergleich zu den Interferenzfiltern breit. Die mittlere Transmission der ausgewählten Filter liegt bei 49.23 \%. Der Algorithmus hat aufgrund der diskreten Datensätze die Werte nicht immer berechnen können. In diesen Fällen wurden die Halbwertsbreiten abgeschätzt.
   \item[Interferenzfilter.] 
   Die Transmissionskurven der Interferenzfilter sind und die mittlere Transmission der ausgewählten Filter liegt deutlich höher bei 91\%. Der Algorithmus hat aufgrund der diskreten Datensätze die Werte nicht immer berechnen können. In diesen Fällen wurden die Halbwertsbreiten abgeschätzt. Der Kippwinkel beträgt für Filter `y'  $\theta$ = 19.823° und für `OIII' $\theta$  = 17.952°.
   \item[Das Spektrum der Glühbirne.]
   Folgt weiten Bereichen der Planck'schen Strahlungsverteilung für schwarze Körper.
   Die Temperatur lässt sich mit der Betriebsspannung regeln wodurch sich das Maximum des Spektrums entsprechend dem Wien'schen Verschiebungsgesetz verschiebt.
   \item[Emissions- und Absorptionsspektren.]
   Unter den vermessenen Lichtquellen konnten scharfe Emissionslinien sowie Absorptionslinien identifiziert werden.
   Die genauen Positionen der Linien und die Energien dieser Photonen sind durch die Gesetze der Quantenmechanik eindeutig und scharf definiert.
   Moderne LEDs erzeugen Licht durch elektronische Übergänge in den Leitungsbändern der Dioden, das breitere Linien zeigt.
   Überlagerungen von Emissionslinien erlauben es die Farbe des Lichts zu kontrollieren.
   \item[Hg in Lampen.]
   Handelsübliche Leuchtstoffröhren und Energiesparlampen erzeugen ihr Licht vorrangig durch elektronische Übergange in Hg Atomen.
   Andere Elemente, wie das Edelgas Ne, konnten ebenfalls im Spektrum nachgewiesen werden und könnten als Schutzgas oder zu Anregung der Hg Atome verwendet werden.
   \item[Gasentladung der Luft.]
   Bei einer Gasentladung bildet sich ein Plasma aus Ionen und Elektronen.
   In der Atmosphäre der Erde (Luft) regt dieses Plasma Vibrationsmoden des N$_2$ Moleküls an.
   Es kommt zu quantisierten Übergangen in den Vibrationen wodurch sich ein Linienspektrum ausbildet.
\end{description}

% \begin{acknowledgements}

% \lipsum[1]

% \end{acknowledgements}

\bibliography{refs}

\begin{appendix}

   \section{Ausarbeitung und Plots als Jupyter-Notebook}\label{ap:jup}
   Siehe nachfolgende Seiten.
   \clearpage
   \includepdf[pages={1-}]{geoopt.pdf}

\end{appendix}

\end{document}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%   Examples for figures using graphicx

%-------------------------------------------------------------
%                 A figure as large as the width of the column
%-------------------------------------------------------------
   \begin{figure}
   \centering
   \includegraphics[width=\hsize]{empty.eps}
      \caption{Vibrational stability equation of state
               $S_{\mathrm{vib}}(\lg e, \lg \rho)$.
               $>0$ means vibrational stability.
              }
         \label{FigVibStab}
   \end{figure}
%
%-------------------------------------------------------------
%                                    One column rotated figure
%-------------------------------------------------------------
   \begin{figure}
   \centering
   \includegraphics[angle=-90,width=3cm]{empty.eps}
      \caption{Vibrational stability equation of state
               $S_{\mathrm{vib}}(\lg e, \lg \rho)$.
               $>0$ means vibrational stability.
              }
         \label{FigVibStab}
   \end{figure}
%
%-------------------------------------------------------------
%                        Figure with caption on the right side 
%-------------------------------------------------------------
   \begin{figure}
   \sidecaption
   \includegraphics[width=3cm]{empty.eps}
      \caption{Vibrational stability equation of state
               $S_{\mathrm{vib}}(\lg e, \lg \rho)$.
               $>0$ means vibrational stability.
              }
         \label{FigVibStab}
   \end{figure}
%
%-------------------------------------------------------------
%                                Figure with a new BoundingBox 
%-------------------------------------------------------------
   \begin{figure}
   \centering
   \includegraphics[bb=10 20 100 300,width=3cm,clip]{empty.eps}
      \caption{Vibrational stability equation of state
               $S_{\mathrm{vib}}(\lg e, \lg \rho)$.
               $>0$ means vibrational stability.
              }
         \label{FigVibStab}
   \end{figure}
%
%-------------------------------------------------------------
%                                      The "resizebox" command 
%-------------------------------------------------------------
   \begin{figure}
   \resizebox{\hsize}{!}
            {\includegraphics[bb=10 20 100 300,clip]{empty.eps}
      \caption{Vibrational stability equation of state
               $S_{\mathrm{vib}}(\lg e, \lg \rho)$.
               $>0$ means vibrational stability.
              }
         \label{FigVibStab}
   \end{figure}
%
%-------------------------------------------------------------
%                                             Two column Figure 
%-------------------------------------------------------------
   \begin{figure*}
   \resizebox{\hsize}{!}
            {\includegraphics[bb=10 20 100 300,clip]{empty.eps}
      \caption{Vibrational stability equation of state
               $S_{\mathrm{vib}}(\lg e, \lg \rho)$.
               $>0$ means vibrational stability.
              }
         \label{FigVibStab}
   \end{figure*}
%
%-------------------------------------------------------------
%                                             Simple A&A Table
%-------------------------------------------------------------
%
\begin{table}
\caption{Nonlinear Model Results}             % title of Table
\label{table:1}      % is used to refer this table in the text
\centering                          % used for centering table
\begin{tabular}{c c c c}        % centered columns (4 columns)
\hline\hline                 % inserts double horizontal lines
HJD & $E$ & Method\#2 & Method\#3 \\    % table heading 
\hline                        % inserts single horizontal line
   1 & 50 & $-837$ & 970 \\      % inserting body of the table
   2 & 47 & 877    & 230 \\
   3 & 31 & 25     & 415 \\
   4 & 35 & 144    & 2356 \\
   5 & 45 & 300    & 556 \\ 
\hline                                   %inserts single line
\end{tabular}
\end{table}
%
%-------------------------------------------------------------
%                                             Two column Table 
%-------------------------------------------------------------
%
\begin{table*}
\caption{Nonlinear Model Results}             
\label{table:1}      
\centering          
\begin{tabular}{c c c c l l l }     % 7 columns 
\hline\hline       
                      % To combine 4 columns into a single one 
HJD & $E$ & Method\#2 & \multicolumn{4}{c}{Method\#3}\\ 
\hline                    
   1 & 50 & $-837$ & 970 & 65 & 67 & 78\\  
   2 & 47 & 877    & 230 & 567& 55 & 78\\
   3 & 31 & 25     & 415 & 567& 55 & 78\\
   4 & 35 & 144    & 2356& 567& 55 & 78 \\
   5 & 45 & 300    & 556 & 567& 55 & 78\\
\hline                  
\end{tabular}
\end{table*}
%
%-------------------------------------------------------------
%                                          Table with notes 
%-------------------------------------------------------------
%
% A single note
\begin{table}
\caption{\label{t7}Spectral types and photometry for stars in the
  region.}
\centering
\begin{tabular}{lccc}
\hline\hline
Star&Spectral type&RA(J2000)&Dec(J2000)\\
\hline
69           &B1\,V     &09 15 54.046 & $-$50 00 26.67\\
49           &B0.7\,V   &*09 15 54.570& $-$50 00 03.90\\
LS~1267~(86) &O8\,V     &09 15 52.787&11.07\\
24.6         &7.58      &1.37 &0.20\\
\hline
LS~1262      &B0\,V     &09 15 05.17&11.17\\
MO 2-119     &B0.5\,V   &09 15 33.7 &11.74\\
LS~1269      &O8.5\,V   &09 15 56.60&10.85\\
\hline
\end{tabular}
\tablefoot{The top panel shows likely members of Pismis~11. The second
panel contains likely members of Alicante~5. The bottom panel
displays stars outside the clusters.}
\end{table}
%
% More notes
%
\begin{table}
\caption{\label{t7}Spectral types and photometry for stars in the
  region.}
\centering
\begin{tabular}{lccc}
\hline\hline
Star&Spectral type&RA(J2000)&Dec(J2000)\\
\hline
69           &B1\,V     &09 15 54.046 & $-$50 00 26.67\\
49           &B0.7\,V   &*09 15 54.570& $-$50 00 03.90\\
LS~1267~(86) &O8\,V     &09 15 52.787&11.07\tablefootmark{a}\\
24.6         &7.58\tablefootmark{1}&1.37\tablefootmark{a}   &0.20\tablefootmark{a}\\
\hline
LS~1262      &B0\,V     &09 15 05.17&11.17\tablefootmark{b}\\
MO 2-119     &B0.5\,V   &09 15 33.7 &11.74\tablefootmark{c}\\
LS~1269      &O8.5\,V   &09 15 56.60&10.85\tablefootmark{d}\\
\hline
\end{tabular}
\tablefoot{The top panel shows likely members of Pismis~11. The second
panel contains likely members of Alicante~5. The bottom panel
displays stars outside the clusters.\\
\tablefoottext{a}{Photometry for MF13, LS~1267 and HD~80077 from
Dupont et al.}
\tablefoottext{b}{Photometry for LS~1262, LS~1269 from
Durand et al.}
\tablefoottext{c}{Photometry for MO2-119 from
Mathieu et al.}
}
\end{table}
%
%-------------------------------------------------------------
%                                       Table with references 
%-------------------------------------------------------------
%
\begin{table*}[h]
 \caption[]{\label{nearbylistaa2}List of nearby SNe used in this work.}
\begin{tabular}{lccc}
 \hline \hline
  SN name &
  Epoch &
 Bands &
  References \\
 &
  (with respect to $B$ maximum) &
 &
 \\ \hline
1981B   & 0 & {\it UBV} & 1\\
1986G   &  $-$3, $-$1, 0, 1, 2 & {\it BV}  & 2\\
1989B   & $-$5, $-$1, 0, 3, 5 & {\it UBVRI}  & 3, 4\\
1990N   & 2, 7 & {\it UBVRI}  & 5\\
1991M   & 3 & {\it VRI}  & 6\\
\hline
\noalign{\smallskip}
\multicolumn{4}{c}{ SNe 91bg-like} \\
\noalign{\smallskip}
\hline
1991bg   & 1, 2 & {\it BVRI}  & 7\\
1999by   & $-$5, $-$4, $-$3, 3, 4, 5 & {\it UBVRI}  & 8\\
\hline
\noalign{\smallskip}
\multicolumn{4}{c}{ SNe 91T-like} \\
\noalign{\smallskip}
\hline
1991T   & $-$3, 0 & {\it UBVRI}  &  9, 10\\
2000cx  & $-$3, $-$2, 0, 1, 5 & {\it UBVRI}  & 11\\ %
\hline
\end{tabular}
\tablebib{(1)~\citet{branch83};
(2) \citet{phillips87}; (3) \citet{barbon90}; (4) \citet{wells94};
(5) \citet{mazzali93}; (6) \citet{gomez98}; (7) \citet{kirshner93};
(8) \citet{patat96}; (9) \citet{salvo01}; (10) \citet{branch03};
(11) \citet{jha99}.
}
\end{table}
%-------------------------------------------------------------
%                      A rotated Two column Table in landscape  
%-------------------------------------------------------------
\begin{sidewaystable*}
\caption{Summary for ISOCAM sources with mid-IR excess 
(YSO candidates).}\label{YSOtable}
\centering
\begin{tabular}{crrlcl} 
\hline\hline             
ISO-L1551 & $F_{6.7}$~[mJy] & $\alpha_{6.7-14.3}$ 
& YSO type$^{d}$ & Status & Comments\\
\hline
  \multicolumn{6}{c}{\it New YSO candidates}\\ % To combine 6 columns into a single one
\hline
  1 & 1.56 $\pm$ 0.47 & --    & Class II$^{c}$ & New & Mid\\
  2 & 0.79:           & 0.97: & Class II ?     & New & \\
  3 & 4.95 $\pm$ 0.68 & 3.18  & Class II / III & New & \\
  5 & 1.44 $\pm$ 0.33 & 1.88  & Class II       & New & \\
\hline
  \multicolumn{6}{c}{\it Previously known YSOs} \\
\hline
  61 & 0.89 $\pm$ 0.58 & 1.77 & Class I & \object{HH 30} & Circumstellar disk\\
  96 & 38.34 $\pm$ 0.71 & 37.5& Class II& MHO 5          & Spectral type\\
\hline
\end{tabular}
\end{sidewaystable*}
%-------------------------------------------------------------
%                      A rotated One column Table in landscape  
%-------------------------------------------------------------
\begin{sidewaystable}
\caption{Summary for ISOCAM sources with mid-IR excess 
(YSO candidates).}\label{YSOtable}
\centering
\begin{tabular}{crrlcl} 
\hline\hline             
ISO-L1551 & $F_{6.7}$~[mJy] & $\alpha_{6.7-14.3}$ 
& YSO type$^{d}$ & Status & Comments\\
\hline
  \multicolumn{6}{c}{\it New YSO candidates}\\ % To combine 6 columns into a single one
\hline
  1 & 1.56 $\pm$ 0.47 & --    & Class II$^{c}$ & New & Mid\\
  2 & 0.79:           & 0.97: & Class II ?     & New & \\
  3 & 4.95 $\pm$ 0.68 & 3.18  & Class II / III & New & \\
  5 & 1.44 $\pm$ 0.33 & 1.88  & Class II       & New & \\
\hline
  \multicolumn{6}{c}{\it Previously known YSOs} \\
\hline
  61 & 0.89 $\pm$ 0.58 & 1.77 & Class I & \object{HH 30} & Circumstellar disk\\
  96 & 38.34 $\pm$ 0.71 & 37.5& Class II& MHO 5          & Spectral type\\
\hline
\end{tabular}
\end{sidewaystable}
%
%-------------------------------------------------------------
%                              Table longer than a single page  
%-------------------------------------------------------------
% All long tables will be placed automatically at the end of the document
%
\longtab{
\begin{longtable}{lllrrr}
\caption{\label{kstars} Sample stars with absolute magnitude}\\
\hline\hline
Catalogue& $M_{V}$ & Spectral & Distance & Mode & Count Rate \\
\hline
\endfirsthead
\caption{continued.}\\
\hline\hline
Catalogue& $M_{V}$ & Spectral & Distance & Mode & Count Rate \\
\hline
\endhead
\hline
\endfoot
%%
Gl 33    & 6.37 & K2 V & 7.46 & S & 0.043170\\
Gl 66AB  & 6.26 & K2 V & 8.15 & S & 0.260478\\
Gl 68    & 5.87 & K1 V & 7.47 & P & 0.026610\\
         &      &      &      & H & 0.008686\\
Gl 86 
\footnote{Source not included in the HRI catalog. See Sect.~5.4.2 for details.}
         & 5.92 & K0 V & 10.91& S & 0.058230\\
\end{longtable}
}
%
%-------------------------------------------------------------
%                              Table longer than a single page
%                                            and in landscape, 
%                    in the preamble, use: \usepackage{lscape}
%-------------------------------------------------------------

% All long tables will be placed automatically at the end of the document
%
\longtab{
\begin{landscape}
\begin{longtable}{lllrrr}
\caption{\label{kstars} Sample stars with absolute magnitude}\\
\hline\hline
Catalogue& $M_{V}$ & Spectral & Distance & Mode & Count Rate \\
\hline
\endfirsthead
\caption{continued.}\\
\hline\hline
Catalogue& $M_{V}$ & Spectral & Distance & Mode & Count Rate \\
\hline
\endhead
\hline
\endfoot
%%
Gl 33    & 6.37 & K2 V & 7.46 & S & 0.043170\\
Gl 66AB  & 6.26 & K2 V & 8.15 & S & 0.260478\\
Gl 68    & 5.87 & K1 V & 7.47 & P & 0.026610\\
         &      &      &      & H & 0.008686\\
Gl 86
\footnote{Source not included in the HRI catalog. See Sect.~5.4.2 for details.}
         & 5.92 & K0 V & 10.91& S & 0.058230\\
\end{longtable}
\end{landscape}
}
%
%-------------------------------------------------------------
%               Appendices have to be placed at the end, after
%                                        \end{thebibliography}
%-------------------------------------------------------------
\end{thebibliography}

\begin{appendix} %First appendix
\section{Background galaxy number counts and shear noise-levels}
Because the optical images used in this analysis...
\begin{figure*}%f1
\includegraphics[width=10.9cm]{1787f23.eps}
\caption{Shown in greyscale is a...}
\label{cl12301}
\end{figure*}

In this case....
\begin{figure*}
\centering
\includegraphics[width=16.4cm,clip]{1787f24.ps}
\caption{Plotted above...}
\label{appfig}
\end{figure*}

Because the optical images...

\section{Title of Second appendix.....} %Second appendix
These studies, however, have faced...
\begin{table}
\caption{Complexes characterisation.}\label{starbursts}
\centering
\begin{tabular}{lccc}
\hline \hline
Complex & $F_{60}$ & 8.6 &  No. of  \\
...
\hline
\end{tabular}
\end{table}

The second method produces...
\end{appendix}
%
%
\end{document}

%
%-------------------------------------------------------------
%          For the appendices, table longer than a single page
%-------------------------------------------------------------

% Table will be print automatically at the end of the document, 
% after the whole appendices

\begin{appendix} %First appendix
\section{Background galaxy number counts and shear noise-levels}

% In the appendices do not forget to put the counter of the table 
% as an option

\longtab[1]{
\begin{longtable}{lrcrrrrrrrrl}
\caption{Line data and abundances ...}\\
\hline
\hline
Def & mol & Ion & $\lambda$ & $\chi$ & $\log gf$ & N & e &  rad & $\delta$ & $\delta$ 
red & References \\
\hline
\endfirsthead
\caption{Continued.} \\
\hline
Def & mol & Ion & $\lambda$ & $\chi$ & $\log gf$ & B & C &  rad & $\delta$ & $\delta$ 
red & References \\
\hline
\endhead
\hline
\endfoot
\hline
\endlastfoot
A & CH & 1 &3638 & 0.002 & $-$2.551 &  &  &  & $-$150 & 150 &  Jorgensen et al. (1996) \\                    
\end{longtable}
}% End longtab
\end{appendix}

%-------------------------------------------------------------
%                   For appendices and landscape, large table:
%                    in the preamble, use: \usepackage{lscape}
%-------------------------------------------------------------

\begin{appendix} %First appendix
%
\longtab[1]{
\begin{landscape}
\begin{longtable}{lrcrrrrrrrrl}
...
\end{longtable}
\end{landscape}
}% End longtab
\end{appendix}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%  list for correct label nameing scheme
%
% | ch: 	chapter
% | sec: 	section
% | subsec: 	subsection
% | fig: 	figure
% | tab: 	table
% | eq: 	equation
% | lst: 	code listing
% | itm: 	enumerated list item
% | alg: 	algorithm
% | app: 	appendix subsection
%
%
% what to abbreviate (unless at beginning of sentence):
%
% Sect., Sects., Fig., Figs., Col., Cols.
% Table is never abbreviated
%
%
% citations
%
% \citet{jon90}					⇒	Jones et al. (1990)
% \citep{jon90}					⇒	(Jones et al. 1990)
% \citep[see][]{jon90}				⇒	(see Jones et al. 1990)
% \citep[see][chap. ̃2]{jon90}		⇒	(see Jones et al. 1990, chap. 2)
%
% Multiple citations by including more than one citation key in the \cite command
% \citet{jon90,jam91}			⇒	Jones et al. (1990); James et al. (1991)
% \citep{jon90,jam91}			⇒	(Jones et al., 1990; James et al. 1991)
% \citep{jon90,jon91}			⇒	(Jones et al. 1990, 1991)
% \citep{jon90a,jon90b}		⇒	(Jones et al. 1990a,b)
%
